%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Problème de Monty Hall]
Il s'agit d'un casse-tête probabiliste, librement inspiré du jeu télévisé américain \textit{Let's Make a Deal}, présenté pendant treize ans par Monty Hall.

Un candidat est placé devant trois portes. Derrière une des portes se trouve une voiture, derrière les deux autres se trouve une chèvre. Le candidat choisit une des trois portes sans l'ouvrir. L'animateur (qui sait où se trouve le véhicule) ouvre alors l'une des portes restantes, derrière laquelle se trouve une chèvre. Le candidat a alors le choix entre conserver la porte initiale ou changer pour prendre la porte fermée restante. Quel choix doit-il faire ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
En première lecture, on a envie de dire que la probabilité d'une porte, après que le présentateur ait ouvert une porte perdante, est de $\frac{1}{2}$ et donc, on n'a pas de raison de changer. C'est mal raisonner.

On va partir du choix initial. On note $C_1$ l'événement \og{}le candidat a choisi la porte avec la première chèvre\fg{}, $C_2$ l'événement \og{}le candidat a choisi la porte avec la deuxième chèvre\fg{} et $V$ l'événement \og{}le candidat a choisi la porte avec la voiture\fg{}.

Au début, nous avons équiprobabilité du choix des portes, c'est-à-dire \[ \PP(C_1)=\PP(C_2)=\PP(V)=\frac{1}{3} \]
et on constate, de plus, que $(C_1, C_2, V)$ forme un système complet d'événements.

On va noter désormais $G_1$ l'événement \og{}le candidat gagne sans changer de porte\fg{} et $G_2$ l'événement \og{}le candidat gagne en changeant de porte\fg{}. On a alors :
\[ \PP_{C_1}(G_1) = 0,\quad \PP_{C_2}(G_1)=0,\quad \PP_V(G_1)=1 \]
puisque s'il ne change pas de porte, il gagne si et seulement s'il avait choisi la bonne porte; de même
\[ \PP_{C_1}(G_2)=1,\quad \PP_{C_2}(G_2)=1,\quad \PP_{V}(G_2)=0 \]
car s'il n'avait pas choisi la voiture, il gagne à coup sûr en changeant de porte. D'après la formule des probabilités totales :
\begin{align*}
  \PP(G_1) &= \PP(G_1\cap C_1)+\PP(G_1\cap C_2)+\PP(G_1\cap V) \\
  &= \PP(C_1)\PP_{C_1}(G_1)+\PP(C_2)\PP_{C_2}(G_1)+\PP(V)\PP_V(G_1) \\
  &= \frac{1}{3}\times 0 +\frac{1}{3}\times 0 +\frac{1}{3}\times 1 = \frac{1}{3}\\
  \PP(G_2) &= \PP(G_2\cap C_1)+\PP(G_2\cap C_2)+\PP(G_2\cap V) \\
  &= \PP(C_1)\PP_{C_1}(G_2)+\PP(C_2)\PP_{C_2}(G_2)+\PP(V)\PP_V(G_2) \\
  &= \frac{1}{3}\times 1 +\frac{1}{3}\times 1 +\frac{1}{3}\times 0 = \frac{2}{3}.
\end{align*}
Ainsi, on a deux fois plus de chance de gagner la voiture si on change de porte.

\begin{experiencehistorique}
  Ce paradoxe a dérangé plus d'un mathématicien dont la \og{}logique\fg{} a été mise en défaut.

\emph{Marylyn von Savant}, femme d'affaire et écrivaine, ayant l'un des QI les plus élevés au monde, a répondu comme nous l'avons fait, en 1990, au problème posé sous cette forme :

\fbox{\begin{minipage}{0.9\textwidth} \og{}Supposez que vous êtes sur le plateau d'un jeu télévisé, face à trois portes et que vous devez choisir d'en ouvrir une seule, en sachant que derrière l'une d'elles se trouve une voiture et derrière les deux autres des chèvres. Vous choisissez une porte, disons la numéro 1, et le présentateur, qui sait, lui, ce qu'il y a derrière chaque porte, ouvre une autre porte, disons la numéro 3, porte qui une fois ouverte découvre une chèvre. Il vous demande alors : \og{}désirez-vous ouvrir la porte numéro 2 ? \fg{}. Avez-vous intérêt à changer votre choix ?\fg{}\end{minipage}}\begin{minipage}{0.1\textwidth}\hspace*{.3cm}\lien{http://urlr.me/1cSwv}\end{minipage}

Voici deux citations de mathématiciens de l'époque :

\og{}En  tant mathématicien professionnel, je suis très inquiet du manque de compétences mathématiques du grand public. Je vous prie d'essayer d'y remédier en reconnaissant votre erreur ...\fg{} (Robert Sachs, Ph. D., université George Mason);

\og{}Vous avez faux, archi-faux ! Je m'explique : une fois que l'animateur a dévoilé une chèvre, vous avez dès lors une chance sur deux d'avoir juste. Que vous modifiiez ou non votre réponse, les chances sont les mêmes. Il y a suffisamment d'analphabétisme mathématique dans ce pays ; inutile que le Q.I. le plus élevé en sème davantage. C'est honteux !\fg{} (Scott Smith, Ph. D., université de Floride).

\end{experiencehistorique}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
